私隠署：的士屬「半私人空間」 或違私隱條例 若「情感傷害」可申索損失

藝人許志安及黃心穎在車廂內纏綿，片段長達 15 分鐘有多，今天震撼整個華語社交網絡。片段明顯是車Cam 片段，引發侵犯私隠爭議。私隠專員公署回覆《立場新聞》表示，公署表示的士屬半私人空間，的士車廂內安裝攝影和錄音裝置以收集乘客影像及或聲音，如果攝錄的影像可能會用作辨識個別人士，的士司機或的士公司就被視為「資料使用者」，須遵守《個人資料（私隱）條例》所規定及的 6 項資料保障原則。

公署指出，若有人認為其個人資料私隱受侵犯而蒙受損失，包括情感傷害，可根據《私隱條例》向相關的資料使用者申索，以彌補損失。

公署指如果資料使用者，把資料用於收集資料目的以外的用途，例如在互聯網披露等，有關做法本質上已屬侵犯乘客個人資料私隱， 亦有可能違反《私隱條例》下的資料收集及使用原則。

私隠專員公署指，由 2017 年 1 月 1 日至今，公署曾接獲共 16 宗與的士攝錄相關的查詢。

6 項基本法原則包括：第一，確保所收集的個人資料，必須與收集個人資料的目的（如作為車廂保安）是有實際需要而不超乎適度；如旨在防止罪案發生，應先考慮其他較不侵犯私隱的方法；第二，應以合法和公平的方式收集個人資料，同時亦須以切實可行的方式，告知乘客已啟動閉路電視的攝錄功能，例如在車廂當眼位置張貼顯眼的告示提醒乘客；第三，收集所得的個人資料只限用於收集時所述明的目的，或直接相關的目的（如作保安之用），除非已得到作為「資料當事人」的乘客自願和明確的同意。

如違反私隠專員《執行通知》才犯刑事罪

另外 3 個原則，分別是資料使用者須採取切實可行的步驟，保障個人資料不會未經授權或意外地被查閱、處理、刪除、喪失或使用；資料使用者須採取切實可行的步驟，來公開其處理個人資料的政策和行事方式，並交代其持有的個人資料類別和用途；以及資料當事人有權要求查閱其個人資料；若發現有關個人資料不準確，有權要求更正。

公署指，若於的士車廂內安裝攝影和錄音裝置以收集乘客的影像及或聲音，並旨在或能夠識辨個別乘客的身份，及用於收集資料目的以外的用途（如於互聯網披露等），有關做法本質上已屬侵犯乘客個人資料私隱， 亦有可能違反《私隱條例》下的資料收集及使用原則。就安裝攝錄裝置或閉路電視前應遵守的保障個人資料私隱的一般原則，公署建議可參考私隱專員刊發的《閉路電視監察及使用航拍機指引》。

公署稱，任何人士如懷疑其個人資料私隱受到侵犯，而又能提供表面證據，可以向公署作出投訴。公署會按既定處理投訴政策就個案作出適當跟進，並嚴格遵從保密原則。而違反《私隱條例》下保障資料原則，私隱專員可發出執行通知，指令資料使用者採取補救措施，以糾正及防止違規情況。如不遵守執行通知即屬犯罪，違法者一經定罪，最高可被判處罰款 5 萬元和監禁 2 年。如罪行持續，可處每日罰款 1000 元。若有人認為其個人資料私隱受侵犯而蒙受損失，包括情感傷害，可根據《私隱條例》向相關的資料使用者申索，以彌補損失。

咁幾時去捉泥鯭的

仲夠膽告咩
搞大佢咪仲衰

thanks for reply
不過無講過野全部都係可能或者

的士係公共交通工具，而且的士的產權係屬於的士佬的。

咪試下告
搞大佢囉
我睇下會唔會豬閪成咁

之前有單的士狗偷拍餵人奶就比連登屌到仆街

雙重標準到

餵人奶 = 好事
已婚明星偷食 = 壞事
不過你既智慧都係唔明架喇

做道德界定私隱標準真係道德過道德L

拍自己架車本身根本就冇問題
個問題係在於share條片出黎

凈係證明公開者都要靠蘋果篤灰就算吧啦

依家係uber唔係的士喎

依單野真係痴撚綫, 你想像下話唔定你老婆你條女坐車都有機會俾仆街司機影低SEND 去D 司機GROUP度開心share

法例只有公共空間同私人空間，邊度黎半私人空間，4分3私人空間又得唔得

告7個DC9啦, 雖然花生好食, 但此風不可長

明明個的士牌同的士都係金的士佬買
啲人係㗎的士做咸濕嘢，比owner 發現&放上網
有咩問題？
啫係係自己屋企裝cam防賊，其他人係你屋企扑嘢，仲要反告返業主偷拍
大佬呀，唔好咁痴線啦

係香港的確係咁
有賊入屋你打死佢
你犯法

咁打死咗係誇張啲嘅
但將條片放上網，我唔覺得有咩問題

再者，如果的士係叫半個公眾地方
佢哋咁做，叫唔叫公眾地方行為不檢？

咁地鐵巴士呢

講咁多做咩姐 夠料就告的士佬 唔夠料就收聲啦

錢又收左
最高5萬坐2年 起碼袋左150萬 怕你有牙
分分鍾唔止

法夢比卡超話陸黃兩個都錯左喎
但我睇比卡超引果段法例好似佢自己唔岩多d